---
author: alexandre
categories:
- Teoria
comments: true
date: "2007-09-04T10:35:13Z"
slug: kata-para-programadores
tags:
- Algoritmos
- Formação
- Linguagens de Programação
theme:
  name: twitter
title: Kata para programadores
wordpress_id: 181
---

**Kata **- Um conjunto estilizado de movimentos que simulam uma variedade de defesas e ataques contra um inimigo invisível. Um kata é utilizado para aperfeiçoar o estilo, aprender concentração, assim como demonstrar ataques, defesa e contra-ataques. ( Extraído de [http://la.essortment.com/karateterminolo_raan.htm](http://la.essortment.com/karateterminolo_raan.htm) - tradução livre )

**Dojo** - literalmente "lugar do Caminho". Também "lugar da iluminação". ( Extraído de [http://www.aikido.itu.edu.tr/dictionary.htm](http://www.aikido.itu.edu.tr/dictionary.htm) - tradução livre )

Com certeza, todos o leitores com mais de 20 anos lembram-se do Daniel Larusso (vulgo Daniel Sam), aquele rapaz com cara de bebê chorão e chassi de pernilongo, destruindo seus adversários no "All Valley Karate Tournament". E tudo isso graças aos gloriosos ensinamentos do Sr Miyagi, que iam de pintura de paredes e enceramento de carros, a dancinhas esquisitas à beira da praia, vulgo **Kata**. Provavelmente, baseado nesse incrível exemplo, algumas pessoas como Dave Thomas resolveram aplicar esta prática ao mundo dos programadores. [De acordo com Dave](http://www.codekata.com/2007/01/code_kata_backg.html), assim como em outras áreas, para desenvolvermos nossas habilidades precisamos de muito treino. Baseado nisto, ele desenvolveu uma série de katas para programadores - pequenos exercícios para treinar nossas habilidades de programação, lógica, estrutura de dados, etc.

Baseado neste mesmo conceito, um grupo de pessoas criou um [Dojo virtual](http://codingdojo.org/), para que as pessoas se reunam para a prática de katas. Este Dojo ainda está engatinhando, e atualmente contém somente cinco (em 04/09/2007) katas cadastrados. Mas certamente irá crescer.

Pessoalmente, gostei muito desta idéia. Muitos programadores têm o interesse e a vontade de aperfeiçoar suas habilidades, mas não sabem como fazê-lo. Desenvolver pequenos projetos sozinho, ou em grupos (comunidade open-source) é uma boa alternativa, mas nem todos têm tempo para se comprometer suficientemente para tais atividades. Além disto, nem sempre se consegue exercitar as diferentes habilidades úteis a um programador faixa-preta quinto dan.

Como gostei muito desta idéia, tentarei à medida do possível colocar uns katas aqui. E aqueles que quiserem, podem entrar em contato pelo alexandre(at)log4dev.com, que teremos prazer em divulgar suas sugestões, e dar-lhes sempre todo o crédito.

_Nota_: falando em dar o devido crédito, a idéia deste post surgiu a partir de um [artigo de Amr Elssamadisy](http://www.infoq.com/news/2007/09/coding_dojos) do [InfoQ](http://www.infoq.com)


Powered by [ScribeFire](http://scribefire.com/).
